%! program = pdflatex

%\documentclass[12pt,a4paper]{memoir} % for a long document
\documentclass[12pt,a4paper,article]{memoir} % for a short document

% See the ``Memoir customise'' template for some common customisations
% Don't forget to read the Memoir manual: memman.pdf

\title{Anatomie d'une Pioche}
\author{}
\date{} % Delete this line to display the current date

%%% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}

\maketitle
%\tableofcontents* % the asterisk means that the contents itself isn't put into the ToC

%\chapter{}
%\section{}
%\subsection{}
Une fois de plus, ma pioche s'enfon\c{c}a dans le sol sec et poussi\'{e}reux. Voil\`{a} quelques jours d\'{e}j\`{a} que nous \'{e}tions rassembl\'{e}s au fond de cette immense carri\`{e}re. Le sable volatile s'infiltrait dans le moindre de nos orifices expos\'{e}s, pendant que machinalement, tous creusaient la roche jaune, sans vraiment savoir pourquoi. Les sup\'{e}rieurs ne nous ont jamais dis ce qu'ils cherchaient, seulement que lorsque quelque chose d'autre que ce maudit sable se pr\'{e}senterait sous nos outils, nous avions obligation de les en informer. Les plus jeunes d'entre nous \'{e}taient tr\`{e}s excit\'{e}s \`{a} l'id\'{e}e de d\'{e}couvrir quelque chose. Quelle na\"{i}vet\'{e} de leur part ! Voil\`{a} deux ans que j'\'{e}tais employ\'{e} sur ce site arch\'{e}ologique, deux ans \`{a} \^{e}tre le t\'{e}moin de naissances et de morts de rumeurs plus ou moins plausibles.


Pas de bruit sourd. Pas de "Poc" \'{e}touff\'{e}. Ce n'\'{e}tait pas dans une caisse en bois que ma pioche venait de s'enfoncer. Non, m\^{e}me un morceau de bois vieux de plusieurs si\`{e}cles, rong\'{e} et vermoulu, n'aurait pas produit ce son mou et flasque. Apr\`{e}s toutes ces ann\'{e}es \`{a} frapper le sol dur, j'en avais presque oubli\'{e} la possibilit\'{e} que la t\^{e}te de ma seule amie eu pu p\'{e}n\'{e}trer quoi que ce soit aussi profond\'{e}ment. Ma surprise fut donc accrue lorsque je m'aper\c{c}ut que l'extr\'{e}mit\'{e} m\'{e}tallique de mon fier outil avait disparut \`{a} l'int\'{e}rieur d'une masse brun clair, et pr\'{e}sentant ce qui paraissait \^{e}tre des poils. Arcbout\'{e}, testant discr\`{e}tement de mes bras la r\'{e}sistance qu'exer\c{c}ait cette chose sur l'extension de mes membres ant\'{e}rieurs, je jetai un rapide coup d'oeil autour de moi. Personne ne semblait s'\^{e}tre rendu compte de l'\'{e}v\'{e}nement. Tous semblaient absorb\'{e}s \`{a} ratisser le p\'{e}rim\`{e}tre qui leur \'{e}tait assign\'{e}. J'entrepris alors de d\'{e}gager ma pioche de son ge\^{o}lier, avec pr\'{e}caution. Rien \`{a} faire. En bougeant, je pouvais sentir le bout m\'{e}tallique racler sur la paroi int\'{e}rieure de ma trouvaille, mais impossible de regagner le contr\^{o}le de ma compagne. Et ce malgr\'{e} son manche antid\'{e}rapant "Novagrip - Douille ronde 90 cm". Ce n'est qu'en tirant d'un coup sec que je r\'{e}ussi \`{a} extirper mon instrument. Apr\`{e}s \^{e}tre quasiment tomb\'{e} \`{a} la renverse, je dissimulai ma trouvaille en lui jetant de la poussi\`{e}re dessus par un mouvement rapide du pied. Pas besoin de l'enterrer, le sable la camouflait parfaitement.


Le cul viss\'{e} sur un banc, un verre de lait d\'{e}j\`{a} \`{a} moiti\'{e} plein devant moi. La tente prot\'{e}geait nos t\^{e}tes du soleil, nos yeux du sable et nos bronches de la poussi\`{e}re. Les volontaires qui prenaient leur pause discutaient en ce qui semblait \^{e}tre une orgie de monologues, des bribes de leurs conversations transitant malgr\'{e} moi entre mon oreille droite et mon oreille gauche. Un jeune avait entam\'{e} un dialogue de cette nature avec l'un de ses comparse, rid\'{e} et brul\'{e} par le soleil.

	- J'ai achet\'{e} un nouveau manche en plastique.
	Comment tu ferais pour assembler le manche et la t\^{e}te ?
	Sachant que le manche est en plastique...
	
	- Ou bien vissage si ta t\^{e}te le permet, ou alors le rentr\'{e} en force.
	Normalement le manche doit \^{e}tre petit et se grossir en descendant.
	Tape sur la t\^{e}te avec un marteau pour que \c{c}a descende.
	C'est comme \c{c}a que je fait, y a pas de meilleur technique !

La voix d'un troisi\`{e}me travailleur au repos parvint \`{a} mes oreilles.

	- Je suis d'accord, y a pas meilleure technique.
	Je fais pareil avec mes gosses quand ils me tapent sur le syst\`{e}me.

Avalant une gorg\'{e}e de nectar blanc, je me rendis compte qu'un parasite \'{e}tait venu profiter de mon outil. Un bout de tissu rond, rigide et l\'{e}g\`{e}rement
concave, s'\'{e}tait empal\'{e} sur la t\^{e}te de mon arme. Le retirant avec pr\'{e}caution, je l'examinai, et constatai la pr\'{e}sence de signes \'{e}tranges en forme d'\'{e}toile. Une rapide rem\'{e}moration des \'{e}v\'{e}nements r\'{e}cents me porta \`{a} la conclusion que l'origine de ce morceau d'\'{e}toffe amidonn\'{e} correspondait \`{a} l'endroit pr\'{e}cis ou ma d\'{e}couverte fut transperc\'{e}e. La curiosit\'{e} me piqua, mais ne m'emporta point.


Je crois que nous \'{e}tions un Mardi. Peu de volontaires travaillaient durant ce jour de la semaine. Probablement trop chaud pour la plupart, peu d'entre nous choisissaient de suer quelques soient les conditions. La solitude temporaire me permit de d\'{e}gager ma trouvaille sans avoir \`{a} me pr\'{e}occuper des jalousies de mes voisins. Non pas que je fut particuli\`{e}rement possessif envers ce myst\'{e}rieux objet, mais mes coll\`{e}gues, eux, eurent \'{e}t\'{e} plus qu'heureux d'\^{e}tre \`{a} ma place. Bien s\^{u}r, aucune r\'{e}compense ne nous avait \'{e}t\'{e} promise, mais je suppose que tous esp\'{e}raient secr\`{e}tement une r\'{e}tribution. Et quand bien m\^{e}me aucune gratification mat\'{e}rielle ne leur auraient \'{e}t\'{e} accord\'{e}e, les pauvres bougres \'{e}taient \'{e}galement motiv\'{e}s par la gloire qu'ils auraient pu en tirer.
Creuser tout autour de cette masse n'\'{e}tait pas une mince affaire. Elle \'{e}tait m\^{e}me plut\^{o}t grassouillette, l'affaire. Pire, comme si l'affaire en question m'avait communiqu\'{e} ses kilos en trop, je ahanait piteusement, pareil \`{a} une surcharge pond\'{e}rale sur pattes tentant d'escalader trois marches. Et plus je d\'{e}gageait ce qui semblait d\'{e}sormais \^{e}tre une sorte de momie parfaitement bien conserv\'{e}e, plus cette derni\`{e}re tendait \`{a} me fuir.
Au couch\'{e} du soleil, je pus enfin avoir le plaisir de la jeter hors du trou dans lequel nous nous trouvions. Je ne pris pas le temps de l'examiner, la lumi\`{e}re et la force de devoir poser mes yeux sur un cadavre me faisant d\'{e}faut. Faisant tourner \`{a} vide ma machine \`{a} broyer des pens\'{e}es, je reparti en direction du b\^{a}timent principal, ma pioche sur l'\'{e}paule droite, un macchab\'{e}e dans la main gauche.


\end{document}
